1)    Цель работы:

1. Приобретение навыков по управлению процессами.

2. Изучение системного вызова fork ().

3. Приобретение навыков написания и трансляции системного ПО на языке C.

4. Изучение утилиты make и её использование для трансляции программ на языке C.

5. Использование удалённых серверов для трансляции приложений.

2)    Выполнение работы:

Работа выполнена удаленно с помощью терминала Linux. Вход по адресу https://openit.guap.ru:9090/system/ выполнен под логином student и паролем Student.

Переходим в домашний каталог пользователя и создаем там папку “work”, в которой продолжим работы (mkdir work_volkov).  Создаем в папке файл “lab4.txt” с подробным протоколом последующей работой. Далее копируем из системы файлы для дальнейшей работы в нашу папку (cp /container/ABC-Linux/lab4/source.tar.bz2 work_volkov/). 

Распаковываем архив. Создаем папку “bin”, в которую далее поместим оттранслированную программу.

![1.1](Pic/1.1.png)

Рисунок 1 – список файлов в созданной папке

Распакованный архив содержит программу создания нового процесса с разной работой процессов ребенка и родителя, файл содержащий инструкции для программы *make* *(**Makefile**),* а также вспомогательные файлы для выполнения программы. 

 

Исправленный *“**Makefile**”* с корректным синтаксисом представлен на рисунке 2.

![1.2](Pic/1.2.png)

Рисунок 2 – содержимое файла Makefile

 

Исправленный основной файл программы представлен на рисунке 3.

![1.3](Pic/1.3.png)

Рисунок 3 – содержимое файла lab4.c

При корректной работе – на выходе имеем значения PID, PPID и вычисленное значение “*a*” и “*b*” в каждом из процессов. 

Инициализируем программу с помощью утилиты “*make*”. 

![1.4](Pic/1.4.png)

Рисунок 4 – выполнение make

Либо с помощью компилятора *“**gcc**”* (*gcc* *lab**4.**c* *pr**_**a**.**c* *pr**.**c* *–**o* *lab**4*). Устанавливаем программу в папку *“**bin**”.* 

Результат выполнения программы представлен на рисунке 5.

![1.5](Pic/1.5.png)

Рисунок 5 – результат выполнения программы

 

3)    Вывод: в результате выполнения данной лабораторной работы были изучены основы навыков по управлению процессами, работа системного вызова “fork”, компилятора “gcc” и утилиты “make”.